【抛磚】初步整理香港獨立係國際法既法理依據

好簡單整理一下香港係國際法上面獨立既合法依據，理論尚未可以做到台灣主權未定論一樣完善，但要記住國際法下再完美既理論都係需要既成事實（fait accompli）支持，你無既成事實再好既理論都無用，科索沃vs台灣就係例子。

1. 中英聯合聲明違反民族自決而自始無效（void ab initio）

第一條路就係話中英聯合聲明因爲違反左民族自決（self-determination）呢條强制法（jus cogens）所以自始無效（void ab initio），記住中英聯合聲明生效既時候已經係1985年，而國際法庭係西南非洲案，西撒哈拉案同查戈斯群島案已經多次裁定住民自決係1960年以後已於國際法上享有强制法既地位，所有違反强制法既條約均爲無效。而住民自決原則係國際法上被主流意見認爲最起碼適用於以下情況：(1) 殖民主義 (colonial domination)；（2）外國佔領（alien domination/foreign occupation)。聯合國大會2908號決議將香港和澳門移離非自治領地名單，都無法改變香港實際上處於外國佔領既狀態，而實際上中華人民共和國一直都承認香港和澳門係被外國佔領既”中國領土“，而由薩爾蘭和東帝汶既先例可以見到臨近國家單方面既主權主張不應改變被佔領領土下住民自決既權利。

由一戰國際聯盟就改變邊界舉行的多次公投，二戰後薩爾蘭（Saarland）1955年的公投，南斯拉夫解體過程中巴亭特委員會（Badinter Committee）既第四號意見書，科索沃和東帝汶的獨立公投均可以見到國際習慣法下就單方面改變/轉讓主權的行爲必須尊重民族自決原則，而該原則須由中立而受國際監管的公投所體現。英國係未有就前途問題進行公投既情況下，單方面將香港（最起碼包括港島及界限街以南）既主權轉讓比中華人民共和國屬於違反强制法，故中英進行之主權轉讓均爲無效。故香港島和九龍半島界限街以南之主權仍屬於英國，新界地區因租約届滿而係舉行公投決定前途前屬於主權未定既狀態。為左解決新界主權未定既狀態和英國係國際法下擁有儘快結束殖民統治的義務，聯合國有權按照東帝汶獨立公投既先例介入並對香港進行托管，直至香港住民透過公投決定香港前途，公投最起碼應該包括下列選項：(1) 成爲獨立國家；(2) 和英國或中國組成自由聯合（free association）；(3) 和中國合并(integration)。

呢條路既好處，第一就係係法理上一直可以追溯到1997之前，好似波羅的海三國將法統追溯到 《莫洛托夫 — 里賓特洛甫條約》之前一樣，有利於法律上尤其是普通法系統既銜接。而呢條路法理上既障礙就係中英聯合聲明簽訂既時候基本上無任何國家提出過有關條約違反國際法下住民自決原則既反對意見，第二就係中華人民共和國係1997到2019年之間已經無間斷行駛主權，可以透過時效取得（prescription）取得香港既主權，呢兩個弱點基本上可以透過住民自決既强制法（jus cogens）地位來彌補，意思即係由於强制法地位超然，所以其他國家既默認（acquiescence）不應令本已失效既條約重新生效，其次就係西南非洲一案已經説明托管方無權在違反民族自決原則下合并托管地，同理，時效取得（prescription）亦應受民族自決原則所限。另外係政治上呢個理論會由根本上否定左英國係中英聯合聲明下監管香港既任何權力，係法律上點樣有效處理1997後主權未定狀態既法律條文例如土地租約和其他法庭的判例亦是比較麻煩。

2. 補償性分離（remedial secession）

第二條路就係行類似科索沃既補償分離道路。係國際法上除左頭兩個情況，即係殖民主義 (colonial domination)同外國佔領（alien domination/foreign occupation)下既人民有權享有民族自決權利之外，西方國家提出亦有第三種例外情況，即係個別地區人民無法行駛内部民族自決權利（internal self-determination，即無法有效行駛民主選舉/政治參選權利，文化語言權利並未得到保障等），和/或當地人民遭嚴重侵犯人權（必須去到大屠殺，反人類罪或戰爭罪行既層次）既時候，當地人民可以擁有補償分離權（remedial secession）。呢個第三種例外情況係二戰前奧蘭群島既案例，二戰後加拿大最高法院就魁北克獨立發表既意見書均有提到，但國際法庭目前並未正式承認呢個非常具爭議性既補償分離權。係科索沃案裏面國際法庭成功回避左呢個爭議性問題，但同時國際法庭既判例指出科索沃單方面宣佈獨立並未違反國際法而國際法下領土主權原則只適用於國與國之間，而並不對並未成爲國家既科索沃人民具約束力，亦可以視爲國際法並未明文禁止補償分離權。

而係國際法既先例上，1971年孟加拉脫離巴基斯坦獨立一直被學者視爲補償分離既重要先例，而後來斯洛文尼亞，克羅地亞，東帝汶，科索沃和南蘇丹獨立的例子則因各方對是否承認補償分離權而各自持有不同意見。值得一提的是，作爲塞爾維亞主要盟友既俄羅斯係科索沃案中並無拒絕承認補償分離權，俄羅斯只是指出科索沃在塞爾維亞享有高度自治地位，而塞爾維亞亦曾經向科索沃提出《一國兩制》方案但遭科索沃否決，故並不認爲科索沃人民無法行駛内部自決權利而需要啓動補償性分離。後來當南奧塞梯，阿布哈兹，以至克里米亞半島陸續宣佈”獨立“，俄羅斯一直使用補償分離權的論點支持有關地區的分離行動。故此，我地可以視補償分離權係國際法下有大量先例可循。

如果按照第二條道路，香港則無法直接回溯法統到1997前，但係法律上就比較容易銜接，避免出現超過二十年既空白期。而缺點就好似正如頭先所講，由於補償性分離爭議性太大，除非去到最壞既情況，即係中央政府已經取消一國兩制直接接管香港，而香港出現南蘇丹/東帝汶/科索沃規模既軍事鎮壓/種族滅絕/屠殺等等，香港都好難使用補償分離權來論證獨立既合法性，但如果目前既運動最終演變成類似1955年蘇聯鎮壓匈牙利起義或者後來既布拉格之春，補償分離權可以勉强作爲港獨既fall back position。國際文宣强調香港警察違反酷刑等强制法可以視爲將來（萬一）需要使用補償分離權既鋪展，但如果行呢條路，你就唔可以一開始就要港獨，而係要改爲話一國兩制已經失效所以我地係別無選擇既情況下只有尋求獨立，個logic要搞翻清楚。

當然，我上面講個兩條路都係要聯合國介入，即係要國際形勢出現大幅度改變，即係最起碼中國因對外戰爭戰敗而被逐出聯合國安全理事會或遭到其他國家局部佔領，或者因爲内亂/經濟危機而無法有效管治既情況下，先行得通，係其他情況之下呢套理論都係無任何現實意義。不過正如馬文輝係1960年既時候都估唔到香港居然會出現獨立運動一樣，我宜家可以做既就係將種子種落來，留比將來可能有需要用到既人。

等你好耐

睇唔明，推一推

不過最緊要都係要講服美國爸爸

未係時候。
普選左先。

即係用國際法解決

其實係相反，如果有普選就好難論證點解要透過獨立來行駛民族自決

見唔到中國會願意咁做既原因

城邦論係用嚟呃啲大中華撚變相支持獨立用

戴夭講行聯邦制都畀人屌係港獨屌足咁多年

再推

信仰係需要經得起考驗

比錢打國際官司

合情合法合理都係冇用
中共国一定唔會放手
香港一定先先破後立
中共不亡 香港不立
兩者一定不能共存。